\documentclass{beamer}

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{semantic}
\usepackage[style=british]{csquotes}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{makecell}
\usepackage{mathpazo, libertine}
\usepackage[scaled=0.9]{FiraMono}
\usepackage[sfdefault,book]{FiraSans}
\renewcommand*\oldstylenums[1]{{\firaoldstyle #1}}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily, upquote=true}

\mathlig{->}{\rightarrow}
\mathlig{|-}{\vdash}
\mathlig{|}{\mid}
\mathlig{===}{\equiv}
\mathlig{|->}{\mapsto}
\mathlig{=>}{\Rightarrow}
\mathlig{<=}{\leqslant}
\mathlig{>=}{\geqslant}
\mathlig{[[}{\llbracket}
\mathlig{]]}{\rrbracket}
\renewcommand{\predicatebegin}{\(}
\renewcommand{\predicateend}{\)}
% Voor rode en groene punten in itemize
\newenvironment{proenv}{\only{\setbeamercolor{local structure}{fg=green}}}{}
\newenvironment{conenv}{\only{\setbeamercolor{local structure}{fg=red}}}{}

\usetheme{Boadilla}
\usefonttheme[onlymath]{serif}

%% https://tex.stackexchange.com/questions/178800/creating-sections-each-with-title-pages-in-beamers-slides
\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
  \vfill
  \centering
  \begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
    \usebeamerfont{title}\insertsectionhead\par%
  \end{beamercolorbox}
  \vfill
  \end{frame}
}

\begin{document}
% TODO: Is de korte titel goed genoeg?
\title[Een programma uitvoeren]{Een programma uitvoeren, \\ hoe moeilijk kan dat zijn?}
\author[Sybrand \and Splinter]{Sybrand Aarnoutse \and Splinter Suidman}
\institute[CGU]{
  Christelijk Gymnasium Utrecht \\
  \vspace{1em}
  Onder begeleiding van: \\
  Jeroen Fokker (Universiteit Utrecht) \\
  Gerhard Landweer (Christelijk Gymnasium Utrecht)
}
\date{27 november 2019}
\logo{\includegraphics[height=0.5cm]{img/CGU-logo.jpg}}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
\frametitle{Inhoudsopgave}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Waarom?}
\begin{frame}
\frametitle{Onderzoek naar programmeertalen}
\LARGE
\begin{itemize}
  \item Software
  \item Snelheid
  \item Veiligheid %% : crashen voorkomen
  \item Zelfrijdende auto's
\end{itemize}
%% TODO: misschien uitleggen dat wij met dit onderzoek vooral hebben geleerd
%% /hoe/ het werkt, en niet zozeer deze punten verbeterd hebben.
\end{frame}

\section{Hoe ziet een programma eruit?}
\begin{frame}
\frametitle{Faculteit}
\begin{itemize}
  \item \(6! = 6 \times 5 \times 4 \times 3 \times 2 \times 1 = 720\)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    % Overeenkomsten tussen talen aanwijzen. Herkenningspunten in code.
\frametitle{Programma voor faculteit}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
Python:
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
def faculteit(n):
  if n <= 1:
    return 1
  else:
    return n * faculteit (n - 1)
\end{lstlisting}

Javascript:
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
function faculteit(n) {
  if (n <= 1) {
    return 1;
  } else {
    return n * faculteit(n - 1);
  }
}
\end{lstlisting}

\column{0.5\textwidth}
Haskell:
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
faculteit :: Int -> Int
faculteit n =
  if n <= 1
    then 1
    else n * faculteit (n - 1)
\end{lstlisting}

C:
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
int faculteit(int n) {
  if (n <= 1) {
    return 1;
  } else {
    return n * faculteit(n - 1);
  }
}
\end{lstlisting}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Programma's uitvoeren}

\begin{frame}
\frametitle{Programma's uitvoeren}
%% 1. Om een programma uit te voeren moeten we iets doen met de invoer.
%% 2. De eerste stap is om de invoer te ontleden, zodat we een zogeheten boom krijgen.
%% 3. Eén manier van uitvoeren is interpreteren.
%% 4. Machinetaal is het enige wat de computer echt `begrijpt', enen en nullen.
%% 5. Machinetaal kan erg snel uitgevoerd worden.
%% 6. Om een programma in machinetaal te maken, moet de boom vertaald, gecompileerd worden.
\centering
\begin{tikzpicture}[
  knoop/.style={rectangle, draw=black, fill=white, thick, minimum size=5mm},
]
  \onslide<1->{\node[knoop] (invoer) {\small Invoer: programma in programmeertaal};}
  \onslide<2->{\node[knoop] (syntaxisboom) [below=of invoer] {\small Boom: invoer met structuur};}
  \onslide<4->{\node[knoop] (binary) [below right=of syntaxisboom] {\makecell[c]{\small Machinetaal: `enen en nullen' \\ {\small Verschilt per computer}}};}
  \node        (ruimte) [below=of syntaxisboom] {};
  \onslide<3->{\node[knoop] (resultaat) [below=2cm of ruimte] {\small Resultaat};}

  \onslide<2->{\draw[->] (invoer.south) -- (syntaxisboom.north) node[left, midway] {\small Ontleden};}
  \onslide<3->{\draw[->] (syntaxisboom.south) -- (resultaat.north) node[left, midway] {\small Interpreteren};}
  \onslide<6->{\draw[->] (syntaxisboom.-45) -- (binary.north west) node[right=5mm, midway] {\small Compileren};}
  \onslide<5->{\draw[->] (binary.south west) -- (resultaat.45) node[below right, midway] {\small Uitvoeren};}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ontleden}
\begin{columns}
  \column{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Ontleden: invoer omzetten in boom
    \item<1-> Invoer: \texttt{2 + 3 * 5}
    \item<2-> \texttt{2 + (3 * 5)}, niet \\ \texttt{(2 + 3) * 5}
  \end{itemize}

  \column{0.5\textwidth}
  \onslide<3->{
    \begin{tikzpicture}[
      knoop/.style={circle, draw=black, fill=white, thick, minimum size=5mm},
    ]
      \node[knoop] (optelling) {\texttt{+}};
      \node[knoop] (twee) [below left=of optelling] {\texttt{2}};
      \node[knoop] (vermenigvuldiging) [below right=of optelling] {\texttt{*}};
      \node[knoop] (drie) [below left=of vermenigvuldiging] {\texttt{3}};
      \node[knoop] (vijf) [below right=of vermenigvuldiging] {\texttt{5}};

      \draw[-] (optelling.south west) -- (twee.north east);
      \draw[-] (optelling.south east) -- (vermenigvuldiging.north west);
      \draw[-] (vermenigvuldiging.south west) -- (drie.north east);
      \draw[-] (vermenigvuldiging.south east) -- (vijf.north west);
    \end{tikzpicture}
  }
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Interpreteren}
\begin{columns}
  \column{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Interpreteren: boom uitvoeren
    \item<1-> Python, Javascript
  \end{itemize}

  \column{0.5\textwidth}
  \begin{tikzpicture}[
    knoop/.style={circle, draw=black, fill=white, thick, minimum size=8mm},
    bezig/.style={fill=blue!35},
    wasbezig/.style={fill=blue!10},
    klaar/.style={fill=green!20},
  ]
    \onslide<1-1>{\node[knoop] (optelling) {\texttt{+}};}
    \onslide<2-2>{\node[knoop, bezig] (optelling) {\texttt{+}};}
    \onslide<3-9>{\node[knoop, wasbezig] (optelling) {\texttt{+}};}
    \onslide<10-10>{\node[knoop, bezig] (optelling) {\texttt{+}};}
    \onslide<11->{\node[knoop, klaar] (optelling) {\texttt{17}};}

    \onslide<1-2>{\node[knoop] (twee) [below left=of optelling] {\texttt{2}};}
    \onslide<3-4>{\node[knoop, bezig] (twee) [below left=of optelling] {\texttt{2}};}
    \onslide<4-10>{\node[knoop, klaar] (twee) [below left=of optelling] {\texttt{2}};}

    \onslide<1-3>{\node[knoop] (vermenigvuldiging) [below right=of optelling] {\texttt{*}};}
    \onslide<4-5>{\node[knoop, bezig] (vermenigvuldiging) [below right=of optelling] {\texttt{*}};}
    \onslide<5-8>{\node[knoop, wasbezig] (vermenigvuldiging) [below right=of optelling] {\texttt{*}};}
    \onslide<8-8>{\node[knoop, bezig] (vermenigvuldiging) [below right=of optelling] {\texttt{*}};}
    \onslide<9-10>{\node[knoop, klaar] (vermenigvuldiging) [below right=of optelling] {\texttt{15}};}

    \onslide<1-4>{\node[knoop] (drie) [below left=of vermenigvuldiging] {\texttt{3}};}
    \onslide<5-5>{\node[knoop, bezig] (drie) [below left=of vermenigvuldiging] {\texttt{3}};}
    \onslide<6-8>{\node[knoop, klaar] (drie) [below left=of vermenigvuldiging] {\texttt{3}};}

    \onslide<1-5>{\node[knoop] (vijf) [below right=of vermenigvuldiging] {\texttt{5}};}
    \onslide<6-6>{\node[knoop, bezig] (vijf) [below right=of vermenigvuldiging] {\texttt{5}};}
    \onslide<7-8>{\node[knoop, klaar] (vijf) [below right=of vermenigvuldiging] {\texttt{5}};}

    \onslide<1-10>{
      \draw[-] (optelling.south west) -- (twee.north east);
      \draw[-] (optelling.south east) -- (vermenigvuldiging.north west);
    }
    \onslide<1-8>{
      \draw[-] (vermenigvuldiging.south west) -- (drie.north east);
      \draw[-] (vermenigvuldiging.south east) -- (vijf.north west);
    }
  \end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Compileren}
\begin{columns}
  \column{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item Compileren: boom vertalen naar machinetaal
    \item C, Haskell
  \end{itemize}
  \begin{lstlisting}
int faculteit(int n) {
  if (n <= 1) {
    return 1;
  } else {
    return n * faculteit(n - 1);
  }
}
  \end{lstlisting}

  \column{0.4\textwidth}
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny\ttfamily]
faculteit:
.LFB0:
        .cfi_startproc
        pushq   %rbp
        .cfi_def_cfa_offset 16
        .cfi_offset 6, -16
        movq    %rsp, %rbp
        .cfi_def_cfa_register 6
        subq    $16, %rsp
        movl    %edi, -4(%rbp)
        cmpl    $1, -4(%rbp)
        jg      .L2
        movl    $1, %eax
        jmp     .L3
.L2:
        movl    -4(%rbp), %eax
        subl    $1, %eax
        movl    %eax, %edi
        call    faculteit
        imull   -4(%rbp), %eax
.L3:
        leave
        .cfi_def_cfa 7, 8
        ret
        .cfi_endproc
  \end{lstlisting}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Interpreteren of compileren}
\begin{columns}
  \column{0.5\textwidth}
  Interpreteren:
  \begin{itemize}
    \item<con@1-> Langzame programma's, kost veel geheugen
    \item<con@1-> Veel fouten pas ontdekt tijdens het uitvoeren
      %% Op een server is dit ongunstig!
    \item<pro@1-> Makkelijk te maken
      %% Relatief makkelijk
  \end{itemize}

  \column{0.5\textwidth}
  Compileren:
  \begin{itemize}
    \item<pro@1-> Gecompileerde programma's (machinetaal) zijn snel
    \item<pro@1-> Analyse, crashen voorkomen
    \item<con@1-> Redelijk moeilijk te maken
      %% Verschillende machinetalen, etc.
  \end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Analyses}
\begin{itemize}
  \item `Types'
  \item Eenheden bij Natuurkunde
  \onslide<2->{\item<pro@1-> 3 meter + 5 meter}
  \onslide<3->{\item<con@1-> 6 seconde + 2 meter}
  \onslide<4->{\item<pro@1-> \texttt{1 - 9}}
  \onslide<4->{\item<con@1-> \texttt{\textquotedbl{}tekst\textquotedbl{} - 2}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Een derde manier van uitvoeren}
\begin{columns}
  \column{0.4\textwidth}
  Interpreteren én compileren:
  \begin{itemize}
    \item C\#, Java
    \item `Tussentaal'
    \onslide<4->{\item<pro@4-> Minder langzaam dan interpreteren}
    \onslide<5->{\item<pro@5-> Makkelijker te maken dan een compiler}
      %% Je hoeft maar een `machinetaal' (de tussentaal) te targetten.
  \end{itemize}

  \column{0.6\textwidth}
  \begin{tikzpicture}[
    knoop/.style={rectangle, draw=black, fill=white, thick, minimum size=5mm},
  ]
    \node[knoop] (invoer) {Invoer: programma in programmeertaal};
    \node[knoop] (syntaxisboom) [below=of invoer] {Boom};
    \onslide<2->{\node[knoop] (bytecode) [below=of syntaxisboom] {Tussentaal};}
    \onslide<3->{\node[knoop] (resultaat) [below=of bytecode] {Resultaat};}

    \draw[->] (invoer.south) -- (syntaxisboom.north) node[left, midway] {Ontleden};
    \onslide<2->{\draw[->] (syntaxisboom.south) -- (bytecode.north) node[left, midway] {Compileren};}
    \onslide<3->{\draw[->] (bytecode.south) -- (resultaat.north) node[left, midway] {Interpreteren};}
  \end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Ons onderzoek}
\begin{frame}
\frametitle{Ons onderzoek}
\begin{columns}
  \column{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
      \item Eigen taal ontwerpen: \textbf{S}ybrand en \textbf{S}plinters \textbf{ML} (SSML)
      %% Want: makkelijk klein te houden, om omvang project te beperken.
      %% ML is een andere programmeertaal waarop SSML is gebaseerd.
    \item<2-> Tussentaal kiezen: SKI, met eigen toevoegingen
      %% Want: ~~makkelijk naar te compileren. Wel/niet noemen?~~ Snelheid!
    \item<3-> Programma maken dat SSML naar SKI compileert
    %\item<3-> Compiler van SSML naar SKI maken % Ik weet niet of dit te begrijpen is, wel een stuk korter
      %% En ook: analyses om fouten te voorkomen, dus t.b.v. veiligheid.
    \item<4-> Interpretator voor SKI
  \end{itemize}

  \column{0.5\textwidth}
  \begin{tikzpicture}[
    knoop/.style={rectangle, draw=black, fill=white, thick, minimum size=5mm},
    belangrijk/.style={text=blue!75},
  ]
    \node[knoop] (invoer) {Invoer: programma in SSML};
    \node[knoop] (syntaxisboom) [below=of invoer] {Boom};
    \onslide<2->{\node[knoop] (bytecode) [below=of syntaxisboom] {`Tussentaal': SKI};}
    \onslide<4->{\node[knoop] (resultaat) [below=of bytecode] {Resultaat};}

    \draw[->] (invoer.south) -- (syntaxisboom.north) node[left, midway, belangrijk] {Ontleden};
    \onslide<3->{\draw[->] (syntaxisboom.south) -- (bytecode.north) node[left, midway, belangrijk] {Compileren};}
    \onslide<4->{\draw[->] (bytecode.south) -- (resultaat.north) node[left, midway, belangrijk] {Interpreteren};}
  \end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{SSML}
\begin{columns}
  \column{0.55\textwidth}
  SSML:
  \begin{lstlisting}
faculteit = \n ->
  if n <= 1
    then 1
    else n * faculteit (n - 1);
main = faculteit 6;
  \end{lstlisting}

  \column{0.45\textwidth}
  SKI (tussentaal):
  \begin{lstlisting}
I(Y(S(K(S(S(S(S(Kle)I)
(K(1)))(K(1)))))(S(K(
S(S(Kmul)I)))(S(S(KS)
(S(KK)I))(K(S(S(Ksub)I)
(K(1))))))))(6)
  \end{lstlisting}

  Resultaat:
  \begin{lstlisting}
720
  \end{lstlisting}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusie}
\begin{itemize}
  \item Interpreteren, compileren en allebei
  \item SSML, tussentaal SKI
  \item Veiligheid en snelheid
  \item Geleerd hoe programmeertalen werken
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
